\chapter{总结与展望}
    本章对室内移动机器人精准跟踪定位技术的研究与实现进行总结。从移动机器人在室内的应用日趋增多、室内定位技术相对室外定位技术发展前景更好这些现状分析对移动机器人进行室内精准定位的研究意义，从而引出本文的研究内容，设计实现了一套对室内移动机器人的定位系统，并对定位系统的性能以及定位方法的精度进行进一步的优化。最后设计多组对照实验对优化后的定位系统以及定位方法进行测试。
\section{本文总结}
    二十世纪中叶到最近几年，工业生产、生活质量在机器人技术的快速发展下优质了许多，人们的生活水平得到了提高，工作方式也发生了变化。移动机器人在机器人中占多数，因其有效扩大工作范围的能力而被广泛地使用于室内和室外场景。移动机器人能够代替人类完成诸多工作，但是其达成目标的前提是知晓自身所在，对移动机器人的定位问题走上台面。室外移动机器人的定位主要依赖于~GPS~，技术相对比较成熟，但是由于室内环境的复杂性以及强干扰性，使得~GPS~无法被用于室内，而室内具有较为丰富的视觉信息，因此，通过计算机视觉实现对室内移动机器人的定位具有重大意义。本文基于计算机视觉方法设计实现了一个定位系统，并基于此系统对定位性能和精度进行优化。\par
    在对移动机器人进行室内定位时，许多成熟的计算机视觉方法可以进行辅助。本文对计算机视觉领域的重要背景―――四大坐标系的转换进行了说明，然后以此为基础分别对相机标定方法中的张正友标定法，目标跟踪方法中的~KCF~跟踪，标签检测方法中的~apriltag~检测方法以及位姿估计方法中的~epnp~算法进行原理的阐述和优点分析，与此同时描述了这些方法在定位室内移动机器人时的重要站位。\par
    在分析了一个定位系统所需的主要模块后，设计实现了对室内移动机器人的定位系统。本文将定位系统进行模块化，每个模块都有其在流程中的独特作用和设计思想，且模块之间存在数据的交互。定位系统被划分为四个模块，分别是初始化模块、图像处理模块、机器人定位模块、可视化模块。初始化模块负责获取系统的初始数据，包括存储在本地的相机内参等，同时它也承担了对整个系统对象的初始化工作，并计算参与定位相机的外参。图像处理模块封装了跟踪器与检测器，主要负责对图像中机器人的跟踪以及对机器人特征的检测。机器人定位模块实现了链式的位姿估计方法，依赖其他模块提供的数据对机器人进行定位，并保存定位的结果。可视化模块借助~ROS~平台以及~rviz~工具展示对机器人定位的结果，同时加载机器人模型、相机模型，使整个场景更加直观。在数据交互方面，初始化模块为其他模块提供了相机内参与相机外参以及采集的原始图像数据，图像处理模块通过图像的特征提取为机器人定位模块提供位姿估计所需的视觉信息，机器人定位模块利用初始化模块与图像处理模块提供的数据输出定位结果给可视化模块。\par
    基于实现的定位系统，设计定位性能以及定位精度的优化方法。本文首先针对定位性能进行优化，考虑定位的实时性，从图像处理耗时多这个问题出发，将图像处理模块中跟踪器与检测器的再验证机制转变为先跟踪后检测的优化机制，减少检测所需时间开销，同时考虑定位的稳定性，从环境负面因素影响造成机器人跟丢这个问题出发，设计重跟踪流程，用先检测特征后重构跟踪~ROI~的方式解决机器人跟丢问题。然后针对定位精度进行优化，一方面考虑单相机参与定位的局限性，单相机由于位置固定会产生深度信息缺失的问题，在机器人远离相机时会产生较大的定位误差，引入多相机参与定位的机制，从多个角度补全缺失的深度信息，采用对各相机所得位姿和求均值的方式优化定位精度，另一方面考虑多相机定位的构造场景，多相机固定位置的情形类似于~SLAM~中单相机移动估计位姿的方式，因此采用图优化方法，先对多相机情景进行建图，然后利用最小化重投影误差对相机位姿以及机器人位姿进行进一步优化。\par
    对实现的定位系统设置对照实验，依托扫地机器人在实际场景中进行测试。本文在实验前首先制定机器人固定的移动方案并对实际场景的尺度进行测量。之后首先在实际场景中进行单相机无优化条件的实验，从数据看无论是定位的速度、抗遮挡能力以及精度都有提升空间。然后在实际场景中进行单相机性能优化条件的实验，记录定位在图像处理模块所花的时间，并进行遮挡实验验证优化后的稳定性。接着进行多相机性能优化条件以及基于图优化改进条件的实验，记录最终的定位结果。最后对比了各组实验后的定位结果数据，分析了基于图优化定位方法的优越性。
\section{未来展望}
    本文的主要工作是对室内移动机器人精准定位技术的研究，通过实现定位系统，对定位系统的性能进行优化，借助多相机工作机制和图优化提高定位的精度，展示了在室内环境对机器人进行精准定位的可行性。移动机器人在室内环境的应用不断，对移动机器人的室内定位就依然是计算机视觉领域研究的热门，未来的研究可以从以下几个方面进行：\par
    （1）脱离标签的高速视觉定位。采用“主动”方式进行视觉定位的系统中大多采用了标签统一特征，加速检测识别机器人在图像中的位置，但是标签在很多场景下显得冗余，脱离标签的定位方法是以后研究的主要方向；\par
    （2）结合其他信号的精准视觉定位。目前的纯视觉定位方法受限于环境光强的影响无法对机器人进行稳定的高精度定位，未来可以加入比如~wifi~信号等其他信息，辅助进行视觉定位。